\documentclass{article}

% Load your code directly from the working directory:
\usepackage{pxPRP}

\begin{document}

\section*{Proves bàsiques de pxPRP}


% --- Prova 1: smoke test, creació i accés bàsic --------------------------------

\subsection*{Prova 1: Creació i accés bàsic}
\verb*|\pxNewObject{PATATA}|\\
\pxNewObject{PATATA}

\verb*|\pxSetValue{PATATA}{k1}{v1,v2}|\\
\pxSetValue{PATATA}{k1}{v1,v2}

\verb*|\pxSetValue{PATATA}{k2}{vA,vB,vC}|\\
\pxSetValue{PATATA}{k2}{vA,vB,vC}

\verb*|\pxGET PATATA.k1[2]| $\to$ \pxGET PATATA.k1[2]\\

\verb*|\pxPRINT PATATA.k2[2]|$\to$ \pxPRINT PATATA.k2[2]

\bigskip

\subsection*{Prova 2: Múltiples objectes i claus aïllades}

\pxNewObject{OBJAA}
\pxNewObject{OBJBB}

\pxSetValue{OBJAA}{key}{AA1,AA2}
\pxSetValue{OBJBB}{key}{BB1,BB2}

En pantalla: OBJAA.key[1] = \pxGET OBJAA.key[1],\quad
OBJBB.key[1] = \pxGET OBJBB.key[1].

\bigskip

\subsection*{Prova 3: Sobreescriptura amb \texttt{\textbackslash pxSet}}

\pxNewObject{OVER}
\pxSetValue{OVER}{state}{old}

Abans de sobreescriure: OVER.state[1] = \pxGET OVER.state[1].

\pxSetValue{OVER}{state}{newA,newB}

Després de sobreescriure: OVER.state[1] = \pxGET OVER.state[1],\quad
OVER.state[2] = \pxGET OVER.state[2].

\bigskip

\subsection*{Prova 4: Acumulació de llistes amb \texttt{\textbackslash pxPutValue}}

\pxNewObject{LST}

\pxPutValue{LST}{items}{a}
\pxPutValue{LST}{items}{b}
\pxPutValue{LST}{items}{c}

Resultat esperat: LST.items = (\pxGET LST.items[1], \pxGET LST.items[2], \pxGET LST.items[3]).

\bigskip
%
\subsection*{Prova 5: Esborrar claus i objectes}

\pxNewObject{TEMP}
\pxSetValue{TEMP}{k}{X,Y}

Abans d'esborrar: TEMP.k[1] = \pxGET TEMP.k[1].

\pxClearKey{TEMP}{k}

Després d'esborrar la clau, podem tornar a definir-la:

\pxSetValue{TEMP}{k}{Z}

Ara: TEMP.k[1] = \pxGET TEMP.k[1].

\pxClearObject{TEMP}

\pxNewObject{TEMP}
\pxSetValue{TEMP}{k}{P,P}
Ara: TEMP.k[1] = \pxGET TEMP.k[1].
\bigskip

\subsection*{Prova 6: Flags booleans}

\pxNewObject{FLAGS}

\pxSetValue{FLAGS}{featureA}{true}
\pxSetValue{FLAGS}{featureB}{{false}}

\pxIfTrueTF{FLAGS}{featureA}{ACTIVA}{INACTIVA}

\par

\pxIfTrueTF{FLAGS}{featureB}
  {featureB és ACTIVA.}
  {featureB és INACTIVA.}

\bigskip

\subsection*{Prova 7 (mínima): Llistes i impressió completa}

\pxNewObject{OBJL}
\pxListSet{OBJL}{nums}{1,2,3}

Tots els valors de OBJL.nums (esperat 1--3): \pxListAll{OBJL}{nums}[ -- ].

\bigskip

\pxNewObject{OBJS}
\pxListPutRight{OBJS}{vals}{a}
\pxListPutRight{OBJS}{vals}{b,c}

Tots els valors de OBJS.vals (esperat a,b,c): \pxListAll{OBJS}{vals}.

\bigskip

\subsection*{Prova 8 (mínima): Predicats d'existència i llargada}

\pxIfObjectExistsTF{NOEXISTEIX}
  {OBJECTE NOEXISTEIX (no hauria de passar).}
  {OBJECTE NOEXISTEIX no és present, com esperat.}

\pxNewObject{CHK}
\pxSetValue{CHK}{nums}{1,2,3}

\pxIfObjectExistsTF{CHK}
  {CHK existeix.}
  {CHK \emph{no} existeix (error).}

\pxIfKeyExistsTF{CHK}{nums}
  {nums existeix a CHK.}
  {nums \emph{no} existeix a CHK (error).}

Llargada esperada de CHK.nums: 3.\quad
Llargada real: \pxListLen{CHK}{nums}.

\bigskip

\subsection*{Prova 9: Accés escalar directe amb \texttt{\textbackslash pxGetScalar}}

\pxNewObject{SCALAR}
\pxSetValue{SCALAR}{flag}{true}
\pxSetValue{SCALAR}{text}{Hola, món}

Valor escalar de SCALAR.flag (esperat \texttt{true}): \pxGetScalar{SCALAR}{flag}.\\
Valor escalar de SCALAR.text (esperat ``Hola, món''): \pxGetScalar{SCALAR}{text}.\\
Valor escalar per a clau inexistent (esperat buit): [\pxGetScalar{SCALAR}{noexisteix}].

\bigskip

\subsection*{Prova 10: Neteja de llistes amb \texttt{\textbackslash pxListClear}}

\pxNewObject{LCLR}
\pxListSet{LCLR}{vals}{a,b,c}

Abans de netejar, llargada esperada 3, real: \pxListLen{LCLR}{vals}.\\
\pxListClear{LCLR}{vals}

Després de netejar, llargada esperada 0, real: \pxListLen{LCLR}{vals}.\\
Es pot tornar a omplir:
\pxListPutRight{LCLR}{vals}{x,y}
; valors actuals (esperat x,y): \pxListAll{LCLR}{vals}.

\end{document}